大陸人來港的神秘原因

大陸人來港的神秘原因

《網中人》截圖

教育局評審中史教科書，惹來爭議，難得局長肯拋個身出來解畫，為什麼沒有人問他學術問題？

我是記者的話，會問：「局長，噚晚有個五歲小朋友，問我兩條問題，我唔曉，局長可唔可以解釋吓？第一，你哋話『香港自古以來屬於中國』，但秦代之前，華夏民族君主冇統治南蠻嘅紀錄；睇《史記》，秦始皇喺公元前214年先設置南海郡。

計一計數，中華民族擁有廣東主權嘅時間，只得二千二百年，而中國有五千年歷史，咁即係話，歷史上大半時間，香港都唔屬於中國，條數有冇計錯？歷史書咁寫係咪更嚴謹？第二，如果你硬係要由秦朝計起，五歲小朋友好想知：你哋同秦始皇有咩關係？」

我不反對教科書「精益求精」，只嫌它未夠「精」，比如「香港自古以來屬於中國」，意思實在不夠明確，該改寫為：「香港自公元前214年以來屬於廣義的中國（其中92年屬於南越國），但之前更長的時間（約二千八百年）不在中國境內。」

教育局還有一句評語，更需要局長澄清，可惜又沒有人問。教科書說「1949年中共建國，大量內地人移居香港」，給教育局評為「上下兩句沒有因果關係，易招錯誤理解」。中共建國和大陸人跑來香港，到底有沒有因果關係呢？要知道答案很簡單，幾乎每個香港人都認識一些49年後來港的大陸人吧，直接問他們不就一清二楚嗎？但要留心用什麼語言問。

用廣東話問他們：「點解你當年走嚟香港呀？」答案只有一個：「共產黨嚟咗，走難吖嘛！」即是有因果關係。但若用普通話問，答案就百花齊放了。工程師移民會說：「我是隨機漂來香港的，但隨機漂流有訣竅，並非隨意。」佛系移民則說：「我也不知道為什麼，有晚飯後散步，走着走着，到了深圳河，忽然想游個水，緣份到了，自然來了香港。」局長只要澄清一下，問題該用什麼語言問，有無因果關係就不言而喻了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
勿打擾哀愁 (邁克)

下一則
考車牌 (高慧然)